\section{Zastosowanie Large Language Models do automatycznego code review - stan wiedzy}
\label{sec:llm_acr_sota}

Autorzy współczesnych prac naukowych w dziedzinie informatyki, a konkretnie tematów związanych z przeglądem kodu, wyraźnie idą w stronę
rozwiązań implementujących duże modele językowe (LLM). Podejście to, w odróżnieniu od wcześniejszych podejść
opartych o reguły i klasyczne uczenie maszynowe, pozwala formułować uwagi w języku naturalnym. Warto
zauważyć, że LLM operują na reprezentacjach kodu, co czyni je atrakcyjnymi w przypadkach wymagających zarówno
identyfikacji problemu, jak i uzasadnienia i wskazania lepszego podejścia lub co poprawić.
Stan wiedzy naukowej pokazuje, że skuteczność LLM w automatycznym code review uzależniona jest od dostępnego kontekstu,
sposobu sterowania modelem, integracji z zewnętrznymi danymi i narzędziami analitycznymi oraz metody
ewaluacji jakości wyników.

Literatura wyraźnie podkreśla, że wzrost wyników metryk automatycznych nie wystarcza do oceny dojrzałości
metody Automated Code Review (ACR). Tufano i in. przeprowadzili ręczną inspekcję łącznie 2291 predykcji i zauważyli,
że pomijając analizę jakościową, łatwo pomylić realne postępy z poprawą
w "łatwych" przypadkach. Autorzy stwierdzili także, że zbiory danych zawierać mogą błędy mapowania komentarz-zmiana, co
zniekształca wnioski eksperymentalne \cite{Tufano2024CodeReviewAutomation}. Badania benchmarkingowe pokazują, że
nawet przy obiektywnej weryfikacji poprzez testy jednostkowe skuteczność modeli może być umiarkowana. Cihana i in.
przeprowadzili eksperyment, w którym GPT-4o osiąga 68.50\% trafności klasyfikacji poprawności na zbiorze 492 fragmentów kodu,
a jednocześnie odnotowano niezerowe ryzyko regresji (pogorszenia poprawnego kodu) na poziomie 10.43\% \cite{Cihan2025EvaluatingLLMsForCodeReview}. 
Wyniki te wspierają tezę, że pełna automatyzacja procesu pozostaje ryzykowna i uzasadniają podejścia \emph{human-in-the-loop}.

Jednocześnie rozwijają się prace traktujace code review jako zadanie wielowymiarowe
i wskazujące ograniczenia komentarzy wygenerowanych w sposób prosty przez jeden model. Ren i in. przeanalizowali
30\,157 komentarzy review oraz 29\,612 zmian z 1000 najpopularniejszych repozytoriów na platformie GitHub, wyprowadzili
taksonomię 19 wymiarów w kontekście recenzji. Autorzy dowodzą, że częstym problemem jest niepoprawność sugestii i zbyt duży poziom ogólności
- : 33.2\% sugestii generowanych przez wybrane metody (m.in. 
CodeReviewer i LLaMA-Reviewer) oceniono jako niepoprawne, a zbyt duża ogólnikowość dotyczyła 61.0\% komentarzy 
metod konwencjonalnych wobec 16.4\% w przypadku ChatGPT \cite{Ren2025HydraReviewer}. W ramach tworzenia narzędzia do
automatycznego przeglądu kodu oznacza to, że oprócz samego wygenerowania komentarza, istotne jest zapewnienie sposobu
na jego zweryfikowanie oraz określenie użyteczności i jednoznaczności w procesie MR/PR. Idealnie pasuje to do założeń
niniejszej pracy zawierającymi integracje z platformami Git oraz procesami ciągłej integracji (CI).

Patrząc na to, jak takie rozwiązania wyglądają w praktyce, widać, że kluczem do sukcesu 
jest wpięcie automatycznego review bezpośrednio w codzienne narzędzia zespołu. Nie chodzi tu o tworzenie 
nowych platform, ale raczej o integrację z tym, co już jest używane — czyli 
komentarzami w narzędziach do przeglądu czy samym edytorem, wykorzystując przy tym strukturę kodu. Dobrym 
przykładem jest tutaj podejście opisane w raporcie firmy Ericsson \cite{Ramesh2025EricssonExperience}. Zbudowali oni lekki pipeline 
działający z Gerritem i VS Code, który dodatkowo wspiera się Tree-sitterem (AST), żeby wyniki 
analizy trafiały prosto do typowego flow pracy programisty.

Taką samą logikę można z powodzeniem zastosować na popularnym GitHubie. Automatyczne komentarze mogą 
lądować bezpośrednio w Pull Requestach, co sprawia, że stają się one naturalnym elementem 
przeglądu kodu, a nie tylko zewnętrznym raportem. Od strony technicznej sprowadza się to do 
odpalenia analizy w ramach CI, wygenerowania uwag inline do diffa i — co ważne 
— zostawienia ostatecznego głosu recenzentowi. Takie podejście \emph{human-in-the-loop} jest zgodne z tym, co 
sugeruje literatura \cite{bacchelli2013, Ramesh2025EricssonExperience}, podkreślająca czysto pomocniczy, narzędziowy charakter MCR. Cała ta komunikacja i 
wyciąganie potrzebnych danych opiera się tu po prostu na wykorzystaniu interfejsów API oraz odpowiednio 
skonfigurowanych webhookach.

Kolejne sekcje tego podrozdziału poświęcone są przedstawieniu stanu badań naukowych w pryzmacie konkretnych nurtów technicznych.
Są one odpowiedziami na konkretne ograniczenia:
\begin{itemize}
    \item podejścia oparte na samym promptowaniu \cite{Pornprasit2024FineTuningPromptingCR},
    \item dostrajanie modeli do danych \emph{code review} \cite{Pornprasit2024FineTuningPromptingCR},
    \item metody wykorzystujące zewnętrzny kontekst \cite{Ren2025HydraReviewer},
    \item integracja LLM z analizą statyczną i innymi narzędziami analizy kodu \cite{Jaoua2025LLMStaticAnalyzersCR, Ramesh2025EricssonExperience}.
\end{itemize}

Do sformuowania pełnej luki badawczej dla niniejszej pracy konieczne jest spojrzenie dodatkowo na kwestie problemu
ewaluacji jakości ACR. Poza metrykami leksykalnymi i dopasowania (np. BLEU) w literaturze pojawiają się propozycje
benchmarków nastawionych na zrozumienie zmiany w kontekście jej lokalizacji, np. CodeReviewQA (900 kuratorowanych przykładów z 199 repozytoriów 
i 9 języków). Ograniczają one wpływ "zgadywania" oraz zmniejszają szansę na zanieczyszczenie danych \cite{Lin2025CodeReviewQA}. 
Przegląd literatury w tej postaci pozwoli na krytyczne zidentyfikowanie luki badawczej i potwierdzi zasadność przyjętej stretegii:
wykorzystanie LLM w roli wspierającej recenzenta, z kontrolą jakości poprzez kontekst z repozytorium, komponenty hybrydowe oraz metody ewaluacji bliższe
prawdziwemu procesowi recenzji kodu.

Na podstawie literatury widać, że lukę badawczą można zauważyć w dwóch aspektach - praktycznym i systemowym: 
dominują prace skoncentrowane na pojedynczych elementach (np. generacja komentarzy), 
podczas gdy brakuje rozwiązań \emph{end-to-end}, które działają w realnym workflow PR/MR, 
integrują kontekst repozytorium oraz mają jasno określoną warstwę weryfikacji 
wyników \cite{Tufano2024CodeReviewAutomation, Ren2025HydraReviewer, Ramesh2025EricssonExperience}. 
W ramach niniejszej pracy luka ta będzie wypełniana poprzez zaprojektowanie i opisanie 
systemu ACR, który: (i) działa jako krok CI w PR/MR, (ii) wykorzystuje RAG do 
dostarczania kontekstu projektowego, (iii) łączy generację LLM z warstwą 
kontroli jakości oraz (iv) pozostawia decyzję po stronie recenzenta 
(\emph{human-in-the-loop}) \cite{Meng2025RARe, Jaoua2025LLMStaticAnalyzersCR, Lin2025CodeReviewQA}.

\input{2-literatura/5-1-prompt-based-cr}
\input{2-literatura/5-2-fine-tune-cr}
\input{2-literatura/5-3-rag-cr}
\input{2-literatura/5-4-llm-and-static-cr}
\input{2-literatura/5-5-eval}

